\begin{aufgabe}[F14T1A3]{E31}
	Gegeben sei die Differentialgleichung
	\[\ddot x = -cos(x)\]
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Wandeln Sie diese Differentialgleichung zweiter Ordnung in ein äquivalentes System erster Ordnung mit den Variablen \(x\) und \(y\) um.
		\item Hat diese Differentialgleichung für jede Anfangsbedingung eine eindeutige maximale Lösung?
		\item Sind die maximalen Lösungen auf ganz \(\R\) definiert?
		\item Man zeige, dass die Funktion \(S(x,y) = 2\sin(x) + y^2\) ein erstes Integral ist.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item System 1. Ordnung:
		\[\dot x = y\]
		\[\dot y = -cos(x)\]
		\item Das System hat die Form \(\vect{\dot x \\ \dot y} = F\vect{x \\ y}\) mit \(F:\;\R^2 \to \R^2 \quad \vect{x\\y} \mapsto \vect{y \\ -cos(x)} \; \in C^1(\R^2)\)

		\[\norm{F\vect{x\\y}}_1 =  |y| + |cos(x)| \leq |y|+1 \leq \norm{\vect{x \\ y}}_1 +1\]
	Nach \satz{1.6} sind die maximalen Lösungen von \(\vect{ \dot x \\ \dot y} = F\vect{x\\y}, \; \vect{x(\tau)\\y(\tau)} = \vect{ \zeta_1 \\ \zeta_2}\) auf ganz \(\R\) definiert.
		\item siehe oben
		\item \(S : \R^2 \to \R,\; \vect{x\\y} \mapsto 2\sin(x)+y^2\) ist erstes Integral dafür, denn 
		\[\left\langle (\grad S)\vect{x\\y}, F\vect{x\\y}\right \rangle = \left\langle \vect{2\cos(x)\\2y}, \vect{x\\-\cos(x)}\right\rangle = 0	\ \text{ für alle } (x,y) \in \R^2\]
	\end{enumerate}
\end{loesung}